
\chapter{Hệ điều hành}
\label{chap:4}

\minitoc
\vspace{0.5cm}
\noindent
Trong chương này, ta sẽ xem xét về Hệ Điều Hành, là tập các gói phần mềm để điều phối các
 hoạt động bên trong của máy cũng như để giao tiếp với thế giới bên ngoài. Cũng chính điều
hành của máy đã chuyển đổi phần cứng thành các công cụ có ích. Ta sẽ cùng tìm hiểu xem hệ
điều hành làm những gì và làm như thế nào.

\textbf{Hệ điều hành} là phần mềm điều khiển toàn bộ thao tác của máy tính. Nó cung cấp
cho người dùng cách lưu trữ và tìm kiếm các tập tin, giao diện để người dùng yêu cầu thực
hiện chương trình, và môi trường cần thiết để thực hiện các chương trình được yêu cầu.


Hệ điều hành được nhiều người biết đến nhất có lẽ là Windows, nó có nhiều phiên bản khác
nhau và được viết bởi hãng Microsoft. Một ví dụ khác là UNIX, thường được dùng cho các hệ
thống máy tính lớn cũng như cho các máy PC. Trên thực tế, Mac OS, hệ điều hành của Apple
chuyên cho dòng máy Mac, được viết dựa trên nhân của UNIX. Một ví dụ khác nữa là
GNU/Linux, dùng cho cả hệ thống lớn và nhỏ, nó gốc được phát triển bởi cộng đồng những
người say mê và không vì mục đích thương mại.  Hiện nay nó cũng được hỗ trợ bởi các công
ty lớn như IBM.

\begin{figure}
\begin{quotation}
\noindent
\textbf{Linux} \vspace{0.3cm}
\\
Nếu bạn đam mê máy tính và muốn thử nghiệm với các thành phần bên trong của một hệ điều
hành, vậy thì Linux là dành cho bạn. Linux là một hệ điều hành được thiết kế đầu tiên bởi
Linus~Torvald khi anh là sinh viên tại Trường Đại học Helsinki. Đây không phải là một sản
phẩm thuộc quyền sở hữu của ai cả và luôn có sẵn, cùng với mã nguồn và tài liệu, cũng
không có ai chịu trách nhiệm. Bởi vì nó luôn có sẵn ở dạng mã nguồn, nên nó đã trở nên phổ
biến trong giới những người say mê máy tính, các sinh viên học hệ điều hành, và những
người lập trình. Hơn nữa, Linux được thừa nhận là một trong những hệ điều hành mềm dẻo
nhất sẵn có ngày nay. Vì lý do này, nhiều công ty hiện nay đã đóng gói và đưa ra thị
trường nhiều phiên bản Linux ở dạng dễ sử dụng, và các sản phẩm này hiện nay đang cạnh
tranh với các hệ điều hành thương mại khác đã có mặt từ lâu trên thị trường. Bạn có thể
tham khảo thêm thông tin về Linux tại trang web \url{http://www.linux.org}.
\end{quotation}
\end{figure}
 
\input{ch4/history.tex}
\input{ch4/kientrucHDH.tex}
\input {ch4/security.tex}
\input{ch4/problems.tex}   
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../tindaicuong"
%%% End: 
